法國「黃背心」運動

法國「黃背心」運動 - 李碧華

作者朋友D拍攝

法國發生騷亂，是半世紀以來最嚴重的一次。剛好D身處巴黎，參加歐盟電影論壇，遇上暴動，交通癱瘓，情況令人擔心。

這場抗爭，因政府調漲燃料稅柴油稅，令生活費增加，法國民眾在全國進行「黃背心（gilets jaunes）」運動，身穿螢光黃背心，成群結隊的蒙面人由遊行起，愈演愈烈，還有人手持金屬棒、斧頭等武器，他們縱火焚燒、打砸商店、封鎖道路、破壞搗亂……運動並非由工會或政治團體發起，只是一群對政策憤怒不滿的人聚集（即是「冇大台），其中有生平第一次上街抗議的，也混雜別有居心的份子，連中國人也有。

本來聖誕節日氣氛濃厚的香榭麗舍大道，還有我們到過的歌劇院、凱旋門一帶已一片混亂。估計有數十萬人參與，現已逾百人受傷，逾四百人被捕。當紅綠燈也被推倒時，行人車輛交通皆失去遵循，火海中群眾失控，法國陷入「緊急狀態」。不知艾菲爾鐵塔、羅浮宮、塞納河左岸……如何？

最意外的，是D發來訊息：市區暴亂，他們轉移到鄉下開會去，因無任何交通工具，只能走路，一邊走一邊拍照──此際電影是民生奢侈品，還──開──會？真是「浪漫」國度。

李碧華
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
為什麼吃拉麵要發出聲音 (林夕)

下一則
下一則
名人手稿 (李純恩)